% Copyright 2024 Japanese TeX Development Community <issue@texjp.org>
% You may freely use, modify and/or distribute this file.
%

% for {,e}uptex
\ifx\kcatcode\undefined\else
\kcatcode"80=14
\kcatcode"A7=14
\kcatcode"C0=14
\kcatcode"100=14
\kcatcode"180=14
\kcatcode"250=14
\kcatcode"2B0=14
\kcatcode"370=14
\kcatcode"400=14
\kcatcode"500=14
\kcatcode"1E00=14
\kcatcode"1F00=14
\kcatcode"2000=14
\kcatcode"20A0=14
\kcatcode"2100=14
\kcatcode"2190=14
\kcatcode"2200=14
\kcatcode"2300=14
\kcatcode"2400=14
\kcatcode"25A0=14
\kcatcode"2600=14
\kcatcode"2700=14
\kcatcode"27C0=14
\kcatcode"2E00=14
\fi

\catcode"C0=11

\newcount\ChrA\newcount\ChrB
\def\SetCatCode#1{%
 \loop\ifnum\ChrA<\ChrB
  \catcode\ChrA=#1
  \sfcode\ChrA=1000
  \lccode\ChrA=\ChrA
  \advance\ChrA 1\relax \repeat
}

\def\PrintCode{%
 \loop\ifnum\ChrA<\ChrB
  \catcode\ChrA=11
  \iffontchar\font\ChrA{\f(}{\char\ChrA}{\f)} \fi
  \advance\ChrA 1\relax \repeat
}

\ChrA="100 \ChrB="250
\SetCatCode{11}
\ChrA="370 \ChrB="530
\SetCatCode{11}
\ChrA="1E00 \ChrB="1F00
\SetCatCode{11}
\ChrA="1F00 \ChrB="2000
\SetCatCode{11}
\ChrA="2019 \ChrB="201E
\SetCatCode{11}
\ChrA="2190 \ChrB="2200
\SetCatCode{11}


\def\TextA{%  Czech
Všichni lidé rodí se svobodní a sobě rovní co do důstojnosti a práv.
Jsou nadáni rozumem a svědomím a mají spolu jednat v duchu bratrství.
}

\def\TextB{%  Danish
Alle mennesker er født frie og lige i værdighed og rettigheder.
De er udstyret med fornuft og samvittighed, og de bør handle mod hverandre i en broderskabets ånd.
}

\def\TextF{%  Vietnamese
Mọi người sinh ra đều tự do và bình đẳng về nhân phẩm và các quyền.
Con người được ban cho lý trí và lương tâm, và phải hành động với tinh thần huynh đệ.
}

\def\TextI{%  Lithuanian
Visi žmonės gimsta laisvi ir lygūs savo orumu ir teisėmis.
Jiems suteiktas protas ir sąžinė ir jie turi elgtis vienas kito atžvilgiu kaip broliai.
}

\def\TextC{%  Serbian (Cyrillic)
Cвa људскa бићa рaђajу сe слoбoднa и jeднaкa у дoстojaнству и прaвимa.
Oнa су oбдaрeнa рaзумoм и свeшћу и трeбajeдни прeмa другимa дa пoступajу у духу брaтствa.
}

%\def\TextC{%  Ukrainian
%Всі люди народжуються вільними і рівними у своїй гідності та правах.
%Вони наділені розумом і совістю і повинні діяти у відношенні один до одного в дусі братерства.
%}

\def\TextD{%  Belorussian
Усе людзi нараджаюцца свабоднымi i роўнымi ў сваёй годнасцi i правах.
Яны надзелены розумам i сумленнем i павiнны ставiцца адзiн да аднаго ў духу брацтва.
}

\hyphenation{наде-лены}
\def\TextE{%  Russian
Все люди рождаются свободными и равными в своем достоинстве и правах.
Они наделены разумом и совестью и должны поступать в отношении друг друга в духе братства.
}

\hyphenation{αδελφο-σύνης προι-κι-σμέ-ν-οι αξιο-πρέ-πε-ια ἀλλή-λοις}
\def\TextG{%  Greek Monotonic
'Ολοι οι άνθρωποι γεννιούνται ελεύθεροι και ίσοι στην αξιοπρέπεια και τα δικαιώματα.
Είναι προικισμένοι με λογική και συνείδηση, και οφείλουν να συμπεριφέρονται μεταξύ τους με πνεύμα αδελφοσύνης.
}
\def\TextH{%  Greek Polytonic
'Ολοι οἱ ἄνθρωποι γεννῶνται ἐλεύθεροι καὶ ἴσοι ἐν τῇ ἀξιοπρεπείᾳ καὶ ταῖς ἐξουσίαις.
Εἰσὶ προικισμένοι μετὰ λογικῆς καὶ συνειδήσεως, καὶ ὀφείλουσιν συμπεριφέρεσθαι ἀλλήλοις ἐν πνεύματι ἀδελφοσύνης.
}
