%%
%% This is file `xeCJK-example-punctstyle.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% xeCJK.dtx  (with options: `ex-punctstyle')
%% 
\documentclass{article}
\usepackage[draft,columns=1,margin=false,headings=false]{typogrid}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{xeCJKfntef}
\setCJKmainfont{SimSun}
\xeCJKsetup{AllowBreakBetweenPuncts}
\xeCJKDeclarePunctStyle { mine }
  {
    fixed-punct-ratio       = nan ,
    fixed-margin-width      = 0 pt ,
    mixed-margin-width      = \maxdimen ,
    mixed-margin-ratio      = 0.5 ,
    middle-margin-width     = \maxdimen ,
    middle-margin-ratio     = 0.5 ,
    add-min-bound-to-margin = true ,
    min-bound-to-kerning    = true ,
    kerning-margin-minimum  = 0.1 em ,
    bound-punct-width       = 0 em ,
    enabled-hanging         = true
  }
\xeCJKDeclarePunctStyle { JIS } { bound-punct-ratio = .5 }

\begin{document}
\setlength\parindent{2em}
\newcommand\showexample[1]{%
  \texttt{------ #1 ------}\par\xeCJKsetup{PunctStyle=#1}\showtexts\par}

\newcommand\showtexts{%
《第一回\quad 甄士隐梦幻识通灵\quad 贾雨村风尘怀闺秀》\\
《第一回\quad 甄士隐梦幻识通灵\quad 贾雨村风尘怀闺秀》

列位看官：你道此书从何而来？说起根由，虽近荒唐，细按则深有趣味。待在下将此来历注明，方使阅者了然不惑。

\CJKunderline*{原来女娲氏炼石补天之时，于大荒山无稽崖炼成高经十二丈、方经二十四丈顽石三万六千五百零一块。娲皇氏只用了三万六千五百块，只单单剩了一块未用，便弃在此山青埂峰下。谁知此石自经煆炼之后，灵性已通，因见众石俱得补天，独自己无材不堪入选，遂自怨自叹，日夜悲号惭愧。}

一日，正当嗟悼之际，俄见一僧一道远远而来，生得骨格不凡，丰神迥别，说说笑笑，来至峰下，坐于石边，高谈快论：先是说些云山雾海、神仙玄幻之事，后便说到红尘中荣华富贵。此石听了，不觉打动凡心，也想要到人间去享一享这荣华富贵，但自恨粗蠢，不得已，便口吐人言，向那僧道说道：“大师，弟子蠢物，不能见礼了！适闻二位谈那人世间荣耀繁华，心切慕之。弟子质虽粗蠢，性却稍通，况见二师仙形道体，定非凡品，必有补天济世之材，利物济人之德。如蒙发一点慈心，携带弟子得入红尘，在那富贵场中，温柔乡里受享几年，自当永佩洪恩，万劫不忘也！”二仙师听毕，齐憨笑道：“善哉，善哉！那红尘中有却有些乐事，但不能永远依恃；况又有‘美中不足，好事多磨’八个字紧相连属，瞬息间则又乐极悲生，人非物换，究竟是到头一梦，万境归空，倒不如不去的好。”这石凡心已炽，那里听得进这话去，乃复苦求再四。二仙知不可强制，乃叹道：“此亦静极思动，无中生有之数也！既如此，我们便携你去受享受享，只是到不得意时，切莫后悔！”石道：“自然，自然。”那僧又道：“若说你性灵，却又如此质蠢，并更无奇贵之处。如此也只好踮脚而已。也罢！我如今大施佛法，助你助，待劫终之日，复还本质，以了此案。你道好否？”石头听了，感谢不尽。那僧便念咒书符，大展幻术，将一块大石登时变成一块鲜明莹洁的美玉，且又缩成扇坠大小的可佩可拿。那僧托于掌上，笑道：“形体倒也是个宝物了！还只没有实在的好处，须得再镌上数字，使人一见便知是奇物方妙。然后好携你到那昌明隆盛之邦、诗礼簪缨之族、花柳繁华地、温柔富贵乡去安身乐业。”石头听了，喜不能禁，乃问：“不知赐了弟子那哪几件奇处？又不知携了弟子到何地方？望乞明示，使弟子不惑。”那僧笑道：“你且莫问，日后自然明白的。”说着，便袖了这石，同那道人飘然而去，竟不知投奔何方何舍。

\hfill
——曹雪芹《红楼梦》\unskip\unkern}

\showexample{mine}
\showexample{quanjiao}
\showexample{JIS}
\showexample{banjiao}
\showexample{CCT}
\showexample{kaiming}
\showexample{hangmobanjiao}
\showexample{plain}

\end{document}
%% 
%%
%% End of file `xeCJK-example-punctstyle.tex'.
